{交友App達人}陳力深 黃藍碰撞 愛係乜顏色？

愛與不愛 皆值得探討

既然政治立場是港人擇偶的必要考慮因素，陳力深便關心人們是如何達到這個目的，譬如用家如何在交友App上表達自己的政治立場，以及如何得知對象的政治立場，即自我呈現（self expression）和搜尋資訊（information seeking）等。因為他留意到無論坊間交友App提供再多的交友方法，其核心都離不開這兩回事。

他發現，鮮明的政治立場聲明竟然取代了外貌的優點，成為現今縱橫情場的「new sexy」，有用家坦言將曾任議員助理的工作視為交友本錢，亦有用家以一條曾到立法會公開發言批評政府的影片作為交友的賣點，「發言變成了好sexy的東西，為何這個人『咁黃嘅』？政治聲明變成一個性表現（sexual expression），而不再是你好大隻或衣著好光鮮」。而其他常見的自我呈現方法包括上載「黑底黃絲帶」、遊行相片和標語，但更多的用家不願意在自己的簡介上表現出自己的政治立場，「縱使他們想找政見相同的伴侶。」尤其是在運動後期更多人開始自我審查。
愛情攻防戰：如何試探黃藍？

愛情來的時候，少不了一些互相試探，那麼要如何試探對方是黃或藍？所有受訪者都說從未見過有人會在交友App上明確表示自己是藍絲，因此他們會自行找答案，方法有四種：被動、主動和互動，以及在互聯網世界獨有的extractive（榨取式）方法，即是到對方fb、ig等社交平台「stalk」人。

「有人會在傾偈時試探，你喜不喜歡飲咖啡？你喜歡去哪裏飲咖啡？如果對方答不會去Starbucks，就知是黃絲。亦有人用response solicitation（回應徵集）的方法，就是故意說『哎呀，出面好亂呀』等說話，等你回應我。」但令陳力深有點擔心的是，很多受訪者都會從對方的職業推測其政見，甚或有人只是單憑對方從事金融業就認定他是藍絲，拒絕再來往。

唯獨有一個二十九歲男同志Matt（化名）願意和藍絲見面聊天，原因是他很好奇藍絲的想法。陳力深訪問後知道，Matt在大學時期曾參加與政治相關的學會，不時理性討論和辯論政治，「我想這是他和其他受訪者的一大分別，其他人都假設了偏藍的人是怎樣想，亦不好奇對方（藍絲）的想法」。

Matt的故事吸引陳力深進一步研究，到底香港有多少交友App用戶願意和政見不同的人談戀愛？這些人會不會有一些年齡層、心理性格或溝通能力上的共同特徵？他就此撰寫計劃書向政府大學資助委員會（UGC）申請資助，並將於本周六（七日）第九屆「香港文化與社會研討會」分享現有結果。

政見只不過係呢一刻我們的價值觀+對大環境的看法 ... 呢下就要看看我們自己係咪一定要堅持其他人的看法跟我們自己是否一樣...

假如呢一刻兩個人的政見都係一樣的話，咁有一朝起身，如果自己/另一半的看法有所改變，唔通就要分手/離婚...?

到最後，政治係各國政治家玩的一盆棋，我們只係外圍觀看的一班自由行，關上屋企門後，究竟係我們所認定的"價值觀"定係另一半親d呢？